毅行18區 吹起反專制集結號

2019年02月11日

毅行18區 吹起反專制集結號
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

要透過選舉去突破現在的不民主體制，其實能有的窗口已不多。或許2023年的區議會選舉及2024年的立法會選舉還有一點兒機會，但一旦23條立法完成，港人還能有多大的政治空間實在難料，故2019年的區議會選舉及2020年的立法會選舉差不多已是最後的機會。

要在今年11月的區議會選舉中取得突破，反專制的政治力量必須吹起集結號，希望反專制的市民能踴躍登記為選民及投票。反專制陣營一直的問題不是選票不夠，而是選民不出來投票。因此，成功的關鍵在於反專制的選民能否看到這次區議會選舉在反專制、爭民主的抗爭上的重要性。不單一眾準備參選的朋友及政團要吹起這集結號，公民社會也可以這樣做。其實，要吹響此集結號，由公民社會來做或許更有效。由公民社會中來的，就要到公民社會去。

在1930年，印度的聖雄甘地發動了一次「食鹽長征」（Salt March）。當時的英國殖民政府制訂了《食鹽專營法》，要提高食鹽的價格與稅收，引起印度人民普遍不滿。甘地為反對此法，進行了徒步的抗議行動，經過了24天，步行了385公里到達海邊，每天有數以百計的民眾加入遊行。在過程中，甘地趁勢召開群眾大會，宣傳和平抗爭。最後英國殖民政府迫於輿輪壓力，同意廢除《食鹽專營法》。

在2014年6月中，當時和平佔中也曾舉行「毅行爭普選」行動，由陳日君樞機和朱耀明牧師帶領，與不少市民一起，用了七天時間，到香港不同地區徒步宣揚真普選的理念，鼓勵人們參與在之後舉行的民間公投去決定普選的方案。最後有近80萬人參與了民間公投。

公民社會凝聚選民力量

為了喚起市民對今年區議會選舉的關注，我建議香港的公民社會團體也可聯合起來，一起走到香港的18區，吹起集結號。方法是聯合數十名甚至更多名來自不同公民社會團體的義工，每星期天都到一個地區遊行或在該區人流多的地方設置街站，也可在地區的一些公共空間舉行集會，目的都是向居民宣傳今年的區議會選舉、清潔選舉、基層民主、民主區政等訊息，鼓勵未登記的居民（尤其是年輕人）立即登記為選民，已登記的就一定要在選舉日出來投票。希望能由3月底開始，先後巡迴到18區進行「社區民主毅行」。若能與在該區工作的反專制地區工作者合作，相信效果會更好。但我們舉起的旗幟，不是支持某一個政黨或某一名候選人，而是反專制、爭民主，目標是要凝聚選民的力量，讓反專制陣營取得區議會的控制權，重奪社區，在社區帶來真正的改變。

當然我也明白，以這種方式，並不能接觸到很多居民和選民，直接的效用未必很大，但「社區民主毅行」的真正作用，是要吹響今年區議會選舉的集結號，讓反專制選民透過不同媒體知道有一些人，在這麼艱難的政治局面，仍然沒有放棄，堅持繼續用和平的方法去建立香港的民主，盼能重燃他們的希望之火。當然，吹起了集結號，可能人們是聽見了，但還是無動於衷，最後也不會出來投票。但若不去試，就必然會失敗，試了不成功，但也起碼已盡力做了我們所能做的。

戴耀廷
港大法律系副教授

上一則
上一則
世道人生：生氣 (李怡)

下一則
下一則
「有效挑戰」創造區選勝機 (區諾軒)